%forelesning02
\section{Flere eksempler på bevis ved induksjon}

\begin{prpn} \label{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} La $n$ være et naturlig tall. Da er \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{n-1} = 2^{n} -1. \] \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at $1=2^{1}-1$. Siden \[ 2^{1} - 1 = 2-1 = 1 \] er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist for et gitt heltall $m$ større enn eller likt $1$. Således har det blitt bevist at \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{m-1} = 2^{m} -1. \] %
%
Da er \begin{align*} 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{m-1} + 2^{m} &= \left( 2^{m} -1 \right) + 2^{m} \\ &= \left( 2^{m} + 2^{m} \right) - 1 \\ &= \left( 2 \cdot 2^{m} \right) - 1 \\ &= 2^{m+1} -1. \end{align*} Dermed er proposisjonen sann for det naturlige tallet $m+1$. 
 
Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall.    
\end{proof}

\begin{eks} Når $n=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} at \[ 1 + 2 = 2^{2} -1 = 4 -1 = 3. \] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} at \[ 1 + 2 + 4 = 2^{3} -1 = 8 -1 = 7. \] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} at \[ 1 + 2 + \dots + 32 = 2^{6} -1 = 64 -1 = 63. \] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=57$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} at \[ 1 + 2 + \dots + 2^{56} = 2^{57} -1 = 144115188075855872 -1 =  144115188075855871. \] \end{eks}

\begin{merknad} Den viktigste delen av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} er ligningen \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{m-1} + 2^{m} = \left( 2^{m} -1 \right) + 2^{m}. \] Det er her vi benytter antakelsen at \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{m-1} = 2^{m} -1. \] De andre linjene er bare algebraiske manipulasjoner. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere}  La $n$ være et naturlig tall. Da er \[ 1 + 4 + 9 + \dots + n^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ 1=\frac{1 \cdot (1 +1 ) \cdot \big( (2 \cdot 1) +1\big)}{6}. \] Siden \[ \frac{1 \cdot (1 + 1) \cdot \big( (2 \cdot 1) + 1\big)}{6} = \frac{1 \cdot 2 \cdot 3}{6} = \frac{6}{6} = 1 \] er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist for et gitt heltall $m$ større enn eller likt $1$. Således har det blitt bevist at \[ 1 + 4 + 9 + \dots + m^{2} = \frac{m(m+1)(2m+1)}{6}.  \] %
%
Da er %
%
\begin{align*} %
%
1 + 4 + 9 + \dots + m^{2} + (m+1)^{2} &= \frac{m(m+1)(2m+1)}{6} + (m+1)^{2} \\ 
                                       &= \frac{m(m+1)(2m+1) + 6(m+1)^{2}}{6} \\ 
                                       &= \frac{(m+1) \cdot \big( m(2m+1) + 6(m+1) \big)}{6} \\ 
                                       &= \frac{(m+1) \cdot \left( 2m^{2} + 7m +6 \right)}{6} \\ 
                                       &= \frac{(m+1) \cdot \big( (m+2) \cdot (2m+3) \big)}{6} \\ 
                                       &= \frac{ (m+1) \cdot \big( (m+1) +1 \big) \cdot \big(2(m+1) + 1\big)}{6}. 
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann for det naturlige tallet $m+1$. 

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall. \end{proof}

\begin{eks} Når $n=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere} at \[ 1 + 4 = \frac{2 \cdot 3 \cdot 5}{2} = \frac{30}{6} = 5. \]  \end{eks}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere} at \[ 1 + 4 + 9 = \frac{3 \cdot 4 \cdot 7}{6} = \frac{84}{6} = 14. \]  \end{eks}

\begin{eks} Når $n=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere} at \[ 1 + 4 + \dots + 36  = \frac{6 \cdot 7 \cdot 13}{6} = \frac{546}{6} = 91. \]  \end{eks}

\begin{eks} Når $n=57$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere} at \[ 1 + 4 + \dots + 3249  = \frac{57 \cdot 58 \cdot 115}{6} = \frac{380190}{6} = 63365. \]  \end{eks}

\begin{merknad} Den viktigste delen av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere} er ligningen \[ 1 + 4 + 9 + \dots + m^{2} + (m+1)^{2} = \frac{m(m+1)(2m+1)}{6} + (m+1)^{2}. \]  Det er her vi benytter antakelsen at \[ 1 + 4 + 9 + \dots + m^{2} = \frac{m(m+1)(2m+1)}{6}.  \] De andre linjene er bare algebraiske manipulasjoner. \end{merknad}

\begin{merknad} Alle proposisjonene vi har sett så langt er sanne for alle naturlige tall, altså alle heltall større enn eller like $1$. Derfor begynte bevisene ved induksjon for alle disse proposisjonene med å sjekke om utsagnene er sanne når $n=1$.

Neste skal vi bevise ved induksjon en proposisjon som er sann for alle naturlige tall større enn eller like $2$. Derfor skal vi begynne beviset med å sjekke om proposisjonen er sann når $n=2$. 

Husk at induksjon kan brukes for å bevise en proposisjon for alle naturlige tall større enn eller like et hvilket som helst gitt heltall. 
\end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1} La $n$ være et naturlig tall som er større enn eller likt $2$. Da er $n^{2} > n+1$. \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=2$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ 2^{2} > 2+1. \] Siden $2^{2}= 4$ og $2+1=3$, er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist for et gitt heltall $m$ større enn eller likt $2$. Således har det blitt bevist at \[ m^{2} > m+1. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
(m+1)^{2} &= (m+1) \cdot (m+1) \\ 
          &= m^{2} + 2m  +1. 
\end{align*} 

\item[(2)] Siden $m > 0$, er $2m > 0$. Derfor er \[ m^{2} + 2m +1 > m^{2} + 1. \] 

\item[(3)] Fra antakelsen at \[ m^{2} > m+1, \] følger det at \[ m^{2} +1 > (m+1) +1. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (3) deduserer vi at \[ (m+1)^{2} > (m+1) + 1. \] Således er proposisjonen sann for det naturlige tallet $m+1$. 

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall større enn eller like $2$. 
 \end{proof}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1} at \[ 9 > 4. \] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=4$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1} at \[ 16 > 5. \] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=57$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1} at \[ 3249 > 58. \] \end{eks}

\begin{merknad} Observasjon (3), hvor vi benytter antakelsen at \[ m^{2} > m+1, \] er den viktigste delen av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1}. \end{merknad}

\section{Summetegnet}

\begin{notn} \label{NotasjonSummetegn} La $k$ og $l$ være heltall. For hvert heltall $i$ slik at $k \leq i \leq l$, la $z_{i}$ være et heltall. Noen ganger skriver vi summen \[ z_{k} + z_{k+1} + \dots + z_{l} \] som \[ \sum_{i=k}^{l} z_{i}. \] \end{notn}

\begin{terminologi} Symbolet $\sum$ kalles {\em summetegn}. \end{terminologi}

\begin{eks} La $n$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 2 + \dots + n, \] som vi tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{n} i . \] \end{eks} 

\begin{eks} La $m$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 2 + \dots + m, \] som vi også tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m} i. \] \end{eks}  

\begin{eks}  La $m$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 2 + \dots + (m+1), \] som vi igjen tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m+1} i. \] \end{eks}

\begin{eks} La $n$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{n-1}, \] som vi tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{n} 2^{i-1}. \] Den kan også skrives \[ \sum_{i=0}^{n-1} 2^{i}. \] \end{eks} 

\begin{eks} La $m$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{m-1}, \] som vi også tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m} 2^{i-1}. \] Den kan også skrives \[ \sum_{i=0}^{m-1} 2^{i}. \] \end{eks}

\begin{eks} La $m$ være et naturlig tall. Summen  \[ 1 + 2 + 4 + \dots + 2^{m}, \] som vi igjen tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m+1} 2^{i-1}. \] Den kan også skrives \[ \sum_{i=0}^{m} 2^{i}. \] \end{eks}

\begin{eks} La $n$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 4 + 9 + \dots + n^{2}, \] som vi tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{n} i^{2}. \] \end{eks} 

\begin{eks} La $m$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 4 + 9 + \dots + m^{2}, \] som vi også tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m} i^{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} La $m$ være et naturlig tall. Summen \[ 1 + 4 + 9 + \dots + (m+1)^{2}, \] som vi igjen tok for oss i Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere}, kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m+1} i^{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} La $n$ og $k$ være naturlige tall. I den neste delen av kapittelet skal vi jobbe med summer som ligner på \[ \big( 1 \times 2 \times \dots \times k \big) + \big( 2 \times 3 \times \dots \times (k+1) \big) + \dots + \big( n \times (n+1) \times \dots \times (n+k-1) \big). \] Denne summen kan skrives \[ \sum_{i=1}^{n} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1). \] \end{eks}

\begin{eks} La $m$ og $k$ være naturlige tall. Summen \[ \big( 1 \times 2 \times \dots \times k \big) + \big( 2 \times 3 \times \dots \times (k+1) \big) + \dots + \big( m \times (m+1) \times \dots \times (m+k-1) \big) \] kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1). \] 
\end{eks} 

\begin{eks} La $m$ og $k$ være naturlige tall. Summen \[ \big( 1 \times 2 \times \dots \times k \big) + \big( 2 \times 3 \times \dots \times (k+1) \big) + \dots + \big( (m+1) \times (m+2) \times \dots \times (m+k) \big) \] kan skrives \[ \sum_{i=1}^{m+1} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1). \] 
\end{eks} 

\section{Et eksempel til på bevis ved induksjon}

\begin{prpn} \label{ProposisjonInduksjonToVariabler} La $n$ og $k$ være naturlige tall. Da er \[ \sum_{i=1}^{n} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1) = \frac{n \times (n+1) \times \dots \times (n+k)}{k+1}. \]
\end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[  1 \times 2 \times \dots \times k = \frac{1 \times (1+1) \times \dots \times (1+k)}{k+1}. \] Siden \begin{align*} \frac{1 \times (1+1) \times \dots \times (1+k)}{k+1} &= \frac{ 1 \times 2 \times \dots \times (k+1)}{k+1} \\ &= 1 \times 2 \times \dots \times k \end{align*} er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n$ er et gitt naturlig tall $m$. Således har det blitt bevist at \[ \sum_{i=1}^{m} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1)  = \frac{m(m+1) \dots (m+k)}{k+1}. \] Da er %
%
\begin{align*} %
& \sum_{i=1}^{m+1} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1) \\ 
&= \left( \sum_{i=1}^{m} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1) \right) + (m+1) \times (m+2) \times \dots (m+k) \\
&= \frac{m \times (m+1) \times \dots \times (m+k)}{k+1} + (m+1) \times (m+2) \times \dots \times (m+k) \\
&= \frac{\big( m \times (m+1) \times \dots \times (m+k) \big) + \big( (k+1) \times (m+1) \times (m+2) \times \dots \times (m+k) \big)}{k+1} \\
&= \frac{\big( (m+1) \times \dots \times (m+k) \big) \big(m + (k+1) \big)}{k+1} \\
&= \frac{(m+1) \times (m+2) \times \dots \times (m+k+1)}{k+1}. 
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann når $n$ er det naturlige tallet $m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall $n$ og alle naturlige tall $k$.
\end{proof}

\begin{eks} Når $n=2$ og $k=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2 \times 3 + 2 \times 3 \times 4 = \frac{2 \times 3 \times 4 \times 5}{4} = \frac{120}{4} = 30. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=2$ og $k=4$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2 \times 3 \times 4 + 2 \times 3 \times 4 \times 5 = \frac{2 \times 3 \times 4 \times 5 \times 6}{5} = \frac{720}{5} = 144. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=2$ og $k=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2  \times \dots \times 6 + 2 \times 3 \times \dots \times 7 = \frac{2 \times 3 \times \dots 8}{7} = \frac{40320}{7} = 5760. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=3$ og $k=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2 + 2 \times 3 + 3 \times 4 = \frac{3 \times 4 \times 5}{3} = \frac{60}{3} = 20. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=3$ og $k=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2 \times 3 + 2 \times 3 \times 4 + 3 \times 4 \times 5 = \frac{3 \times 4 \times 5 \times 6}{4} = \frac{360}{4} = 90. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=3$ og $k=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at %
%
\begin{align*} %
%
1 \times 2 \times \dots \times 6 + 2 \times 3 \times \dots \times 7 + 3 \times 4 \times \dots \times 8 &= \frac{3 \times 4 \times \dots \times 9}{7} \\
&= \frac{181440}{7} \\
&= 25920.
\end{align*}
\end{eks} 

\begin{eks} Når $n=4$ og $k=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2 + 2 \times 3 + 3 \times 4 + 4 \times 5 = \frac{4 \times 5 \times 6}{3} = \frac{120}{3} = 40. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=4$ og $k=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at %
%
\begin{align*} %
%
1 \times 2 \times 3 + 2 \times 3 \times 4 + 3 \times 4 \times 5 + 4 \times 5 \times 6 &= \frac{4 \times 5 \times 6 \times 7}{4} \\
&= \frac{840}{4} \\
&= 210. 
\end{align*} 

\end{eks} 

\begin{eks} Når $n=4$ og $k=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at %
%
\begin{align*} %
% 
1 \times 2 \times \dots \times 6  + 2 \times 3 \times \dots \times 7 + 3 \times 4 \times \dots \times 8 + 4 \times 5 \times \dots \times 9 &= \frac{4 \times 5 \times \dots \times 10}{7} \\
&= \frac{604800}{7} \\
&= 86400. 
\end{align*}
\end{eks} 

\begin{eks} Når $n=6$ og $k=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at \[ 1 \times 2 + 2 \times 3 + \dots + 6 \times 7 = \frac{6 \times 7 \times 8}{3} = \frac{336}{3} = 112. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=6$ og $k=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at %
%
\begin{align*} %
%
1 \times 2 \times 3 + 2 \times 3 \times 4 + \dots + 6 \times 7 \times 8 &= \frac{6 \times 7 \times 8 \times 9}{4} \\
&= \frac{3024}{4} \\
&= 756. 
\end{align*}
\end{eks} 

\begin{eks} Når $n=6$ og $k=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} at %
%
\begin{align*} %
%
1 \times 2 \times \dots \times 6  + 2 \times 3 \times \dots \times 7 + \dots + 6 \times 7 \times \dots \times 11 &= \frac{6 \times 7 \times \dots \times 12}{7} \\
&= \frac{3991680}{7} \\
&= 570240. 
\end{align*}
\end{eks} 

\begin{merknad} Ligningen % 
%
\begin{align*}
& \left( \sum_{i=1}^{m} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1) \right) + (m+1) \times (m+2) \times \dots (m+k) \\
&= \frac{m \times (m+1) \times \dots \times (m+k)}{k+1} + (m+1) \times (m+2) \times \dots \times (m+k) 
\end{align*} %
%
er den viktigste delen av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler}. Det er her vi benytter antakelsen at \[ \sum_{i=1}^{m} i \times (i+1) \times \dots \times (i+k-1)  = \frac{m \times (m+1) \times \dots \times (m+k)}{k+1}. \] 
 \end{merknad}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} for tilfellet $k=1$ er det samme som Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene}. Beviset på Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} generaliserer beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene}. \end{merknad}

\begin{merknad} \label{MerknadLogikkenBakInduksjonToVariabler} Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} gjelder to variabler $n$ og $k$, og bevis ved induksjon i slike tilfeller kan til å begynne med se litt forvirrende ut. La oss derfor se på logikken bak beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler}.

Da vi sjekket om Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} er sann når $n=1$, var $k$ et {\em hvilket som helst} naturlig tall. Da vi deretter antok at Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} er sann når $n$ er et gitt naturlig tall $m$, og viste at den da er sann når $n=m+1$, var $k$ også et {\em hvilket som helst} naturlig tall. 

Dermed kan vi se på beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} på følgende måte. Først velger vi et naturlig tall $k$: la for eksempel $k$ være $5$. Da blir utsagnet: \[ \sum_{i=1}^{n} i \cdot (i+1) \cdot \dots \cdot (i+4) = \frac{n(n+1) \cdots (n+5)}{6}. \] Så beviser vi at dette er sant, ved å erstatte $k$ med $5$ i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler}.   

Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=1$. Vi må altså sjekke om \[ 1 \cdot 2 \cdot \dots \cdot 5 = \frac{1 \cdot (1+1) \cdot \dots \cdot (1+5)}{6}. \] Siden \begin{align*} \frac{1 \cdot (1+1) \cdot \dots \cdot (1+5)}{6} &= \frac{ 1 \cdot 2 \cdot \dots \cdot 6}{6} \\ &= 1 \cdot 2 \cdot \dots \cdot 5 \end{align*} er dette sant. 

Anta nå at det har blitt beviset at utsagnet er sant når $n$ er et gitt naturlig tall $m$. Således har det blitt bevist at \[ \sum_{i=1}^{m} i \cdot (i+1) \cdot \dots \cdot (i+4) = \frac{m(m+1) \cdots (m+5)}{6}. \] Da er %
%
\begin{align*} %
& \sum_{i=1}^{m+1} i \cdot (i+1) \cdot \dots \cdot (i+4) \\ 
&= \left( \sum_{i=1}^{m} i \cdot (i+1) \cdot \dots \cdot (i+4) \right) + (m+1) \cdot (m+2) \cdot \dots (m+5) \\
&= \frac{m(m+1) \cdots (m+5)}{6} + (m+1) \cdot (m+2) \cdot \dots \cdot (m+5) \\
&= \frac{m(m+1) \cdots (m+5) + 6 \cdot (m+1) \cdot (m+2) \cdot \dots \cdot (m+5)}{6} \\
&= \frac{\big( (m+1) \cdot \dots \cdot (m+5) \big) \big(m + 6 \big)}{6} \\
&= \frac{(m+1) \cdot (m+2) \cdot \dots \cdot (m+6)}{6}. 
\end{align*} %
%
Dermed er utsagnet sant når $n$ er det naturlige tallet $m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall.

\end{merknad}

\begin{merknad} \label{MerknadIPrinisippetKanBytteOmRolleneInduksjonToVariabler} I prinsippet kan vi bytte om rollene til $n$ og $k$ i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler}. Det vil si at vi i teorien kan gjøre følgende: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Sjekke om Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} er sann når $k=1$, og når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall.

\item[(2)] Anta så at Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} er sann når $k$ er et gitt naturlig tall $m$, og når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall, og vis at den da er sann når $k=m+1$, og når $n$ igjen er et hvilket som helst naturlig tall.

\end{itemize} 

\end{merknad} 

\begin{terminologi} Når vi beviser ved induksjon en proposisjon om heltall som involver to eller flere variabler, spiller alltid {\'e}n variabel den rollen som $n$ har i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler}, og som $k$ har i tilnærmingsmetoden beskrevet i Merknad \ref{MerknadIPrinisippetKanBytteOmRolleneInduksjonToVariabler}. La oss anta at denne spesielle variabelen betegnes $t$. Da sier vi at proposisjonen har blitt bevist ved {\em induksjon på $t$}. \end{terminologi}

\begin{eks} Vi sier at beviset vi ga for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} er ved induksjon på $n$. Hadde vi et bevis for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} med tilnærmingsmetoden beskrevet i Merknad \ref{MerknadIPrinisippetKanBytteOmRolleneInduksjonToVariabler}, ville vi si at det er et bevis ved induksjon på $k$. \end{eks}
%forelesning02
